\addtocontents{toc}{\setcounter{tocdepth}{-1}}
\chapter*{Список публікацій здобувача}
\addtocontents{toc}{\setcounter{tocdepth}{2}}

\medskip
\textit{\textbf{Наукові праці, в яких опубліковані основні наукові результати дисертації:}}
\medskip

\begin{enumerate}
    \item Ніколаєв, Андрій Д. та Анісімов, Анатолій В. \textit{Нейромережеві методи відбору та генерації синтетичних варіацій комбінаторних задач}. Кібернетика та системний аналіз. 2025, том 61, випуск 3, с.22-32. DOI: \url{https://doi.org/10.34229/KCA2522-9664.25.3.3}.
    \item Ніколаєв, Андрій. \textit{Нейромережеві методи формалізації математичних текстів}. Herald of Khmelnytskyi National University. Technical sciences, 345.6(2), 2024, с. 50—55. DOI: \url{https://doi.org/10.31891/2307-5732-2024-345-6-6}.
    \item Nikolaiev, Andrii D. та Derevianchenko, Oleksandr V. \textit{Comparison of Problem-solving Performance Across Mathematical Domains With Large Language Models}. Shtuchnyy intelekt, 2024, с. 96—104. \url{https://doi.org/10.15407/jai2024.04.096}.
    \item Власенко, О.В., Картавих, В.Ю., Ніколаєв, А.Д., Горбенко, В.І. \textit{Методика визначення опорної матриці моніторингу домена управління інформаційної мережі спеціального призначення}. Системи і технології зв’язку, інформатизації та кібербезпеки. Збірник наукових праць ВІТІ, випуск 4, 2019, с. 46—57.
\end{enumerate}

\medskip
\textit{\textbf{Наукові праці, які засвідчують апробацію матеріалів дисертації:}}
\medskip

\begin{enumerate}
    \item \textit{Introducing constraints in combinatorial problems: A case study with LLaMA 3.1}. -- 11th International Scientific Conference "Information Technology and Implementation (IT\&I-2024 Satellite)". Taras Shevchenko National University of Kyiv, 2024.
    \item \textit{AI in education: Application of LLMs for learning mathematics.} -- Ukrainian Cambridge: New Research by Displaced Scholars from Ukraine. University of Cambridge, 2023.
    \item Nikolaiev, Andrii D. and Anisimov, Anatoliy V. \textit{Mathematical word problem solution evaluation via data preprocessing approach}. 8th International Scientific Conference "Information Technology and Implementation (IT\&I-2021)", Vol. 3132, 2022, p. 94—103. \url{https://ceur-ws.org/Vol-3132/Paper_9.pdf} %\url{https://www.scopus.com/inward/record.uri?eid=2-s2.0-85129578190&partnerID=40&md5=63f41d66fe66b0b9088484ef474dcd4e}
    \item \textit{Implementation of Artificial Intelligence Module for Educational Purposes}. -- 7th International Scientific Conference "Information Technology and Interactions (IT\&I-2020 Satellite)". Taras Shevchenko National University of Kyiv, 2020.
\end{enumerate}

\medskip
\textit{\textbf{Наукові праці, які додатково відображають наукові результати дисертації:}}
\medskip
\begin{enumerate}
    \item Nikolaiev, Andrii, Stathopoulos, Yiannos та Teufel, Simone. \textit{Can language models rival mathematics students? Evaluating mathematical reasoning through textual manipulation and human experiments}. arXiv preprint, 2024. \url{https://arxiv.org/abs/2412.11908}.
\end{enumerate}
